\chapter{INTERAÇÃO E PARTICIPAÇÃO}

De acordo com \citeonline[p. 97]{frechiani}, historicamente, dentre as tendências que situam a importância do espectador na costituição da obra, a arte percorreu um caminho até finalmente desembocar no universo da interatividade. Esse percurso parte da contemplação, onde o fruidor é um agente passivo, passa pela participação ativa, onde encontramos a manipulação de objetos, até finalmente chegar na interação, onde se manifesta uma relação de reciprocidade entre o usuário e um sistema computacional. 

Das obras destinadas apenas à visualização, passando por inúmeros processos participativos e chegando, finalmente, às questões de interatividade, percebemos mudanças circunstanciais e definitivas em todo o processo artístico ao longo da História da Arte – processo esse, que compreende o momento do insight – a criação, produção e também a recepção e percepção da obra por parte do público. \cite{vares} 

Segundo \citeonline{plaza}, foi a partir dos anos cinqüenta que se constituiram, no campo da arte, tendências que traduzem e antecipam as mudanças produzidas pelas tecnologias. O artista se interessa por uma nova forma de comunicação, onde procura a participação do espectador para elaborar a obra de arte, modificando assim o estatuto desta e do autor. A obra deixa de ser fruto apenas do artista e se produz no decorrer do diálogo. O espectador não está mais reduzido ao olhar, ele tem a possibilidade de agir sobre a obra e modificá-la, tornando-se co-autor. Ainda de acordo com \citeonline[p. 14]{plaza} "a noção de arte de participação tem por objetivo encurtar a distância entre criador e espectador. Na participação ativa o espectador se vê induzido à manipulação e exploração do objeto artístico ou de seu espaço". Vivenciamos o início do deslocamento das atribuições do artista para o fruidor. 

\citeonline[p. 22]{domingues} afirma que "a obra interativa pede a participação, a colaboração e só tem existência quando é ativada e modificada em tempo real dando respostas instantâneas para quem as experimenta". A visão computacional tem um grande papel nessa dinâmica pois são os algoritmos que tornam os trabalhos artísticos mais interativos, imersivos e fazem com que o espectador se constitua como parte da obra. Como visão computacional compreende-se a definição proposta por \citeonline[p. 134]{caetano} que diz "é a forma pela qual 'o computador enxerga' e 'interpreta as imagens', um conjunto de dados numéricos digitais, uma matriz numérica digital descrevendo qualquer conjunto imagético fisicamente contextualizado".

Numa época onde se solicita uma atuação corporal do observador dentro da obra de arte para que esta se atualize ou materialize \citeonline{sogabe} destaca que a condição do corpo do espectador adquire grande importância, pois, numa visão de um todo sistêmico, este se torna elemento constitutivo da obra. 


Uma característica marcante da arte interativa é a efemeridade. Em seu texto \textit{A humanização das tecnologias pela arte}, \citeonline[p. 19]{domingues} afirma que a arte que se faz com tecnologias interativas tem como pressupostos básicos a mutabilidade, a conectividade, a não-linearidade, a efemeridade e a colaboração. A arte tecnológica interativa, portanto, pressupõe a parceria, o fim das verdades acabadas, do imutável e do linear. Reforçando essa ideia, \citeonline[p. 24]{venturelli2} nos diz que "a arte que nasce da união artística e tecnológica é a mais efêmera de todas: a arte do espaço-tempo-movimento. É a arte da ação e do dinamismo". E \citeonline[p. 72]{semeler} propõe que, em projetos de arte e tecnologia, mesmo que a preocupação com o efêmero não apareça como elemento de primeiro plano, ela é decorrente da obsolescência inerente aos dispositivos tecnológicos utilizados, bem como nos efeitos instantâneos produzidos em tempo real pela ação do espectador.

A arte interativa é, portanto, completamente avessa ao principio da inércia. \citeonline[p. 22]{domingues} conclui que surge um novo espectador mais participativo e que, através das interfaces, tem acesso a obra proposta. São as interfaces amigáveis que permitem as trocas do espectador com as fontes de informação. A contemplação é substituída pela relação. Assim, de acordo com \citeonline[p. 20]{plaza} uma obra de arte interativa é um espaço latente e suscetível a todos os prolongamentos sonoros, visuais e textuais. O cenário programado pode se modificar em tempo real ou em função da resposta dos operadores. A interatividade não é somente uma comodidade técnica e funcional; ela implica física, psicológica e sensivelmente o espectador em uma prática de transformação. O destinatário potencial torna-se co-autor e as obras tornam-se um campo aberto a múltiplas possibilidades e suscetível a desenvolvimentos imprevistos numa co-produção de sentidos.	


\section{O CORPO DO OBSERVADOR E SUA IMPORTÂNCIA NA OBRA DE ARTE INTERATIVA}
	
\citeonline{sogabe} entende que o diálogo corporal do espectador com a obra sempre existe. Segundo ele, isso ocorre mesmo nas obras de arte mais tradicionais à medida em que o próprio tamanho e a estrutura da obra provocam a aproximação, o afastamento, o andar de um lado ao outro ou o movimentar da cabeça do observador. Em seu texto \textit{o corpo do observador nas artes visuais} o autor afirma que

\begin{citacao}
Nas obras mais tradicionais, até antes do modernismo, a postura do observador em geral é sempre de um corpo fixo, quase imóvel, cujos movimentos restringem-se basicamente ao olhar, que percorre a imagem, de acordo com os centros de atenção e composição dos elementos visuais existentes. \cite{sogabe} 
\end{citacao}

No que tange a interatividade, acrescenta que o corpo da obra já não existe independente do corpo do observador e que a tecnologia digital transforma os ambientes das instalações em ambientes onde o espaço projeta-se para dentro de imagens inteligentes, que se atualizam de acordo com cada participante, o qual denomina interator ou interagente. Neste contexto, "público e obra fazem parte de um mesmo sistema que é movimentado pelo diálogo dos elementos participantes, seja do interator ao programa do computador" \apud{fogliano}{sogabe}.


A inserção do corpo no espaço artístico, proposta pela arte da participação nos
anos 1970 e 80, já articulava uma experiência sinestésica por meio da ativação dos
sentidos em ambientes cinéticos, pela utilização de óculos, pela ação de pisar, deitar ouapertar botões. Com o advento das tecnologias digitais, a correlação entre o processo
interativo e a experiência estética tornou-se mais evidente, à medida que solicitam cada
vez mais a ação, a movimentação, a vivência, a conexão do homem com o ambiente
virtual, promovendo situações distintas dentro de uma dimensão estética. \cite{rabello}



Na pluralidade de produções da Arte Contemporânea, destaca-se nesse artigo, aqueles artistas que utilizam dispositivos tecnológicos como recursos poéticos. Em sua maior parte, eles são os responsáveis por um novo nível de participação do público com a obra: a interatividade. Nela, o corpo dos usuários é colocado em contado direto com as tecnologias, fazendo trocas com essas através da emissão e recepção de mensagens, desenvolvendo o processo da obra. Nessas experiências, a sua realização não é atribuída apenas ao artista, pois o público irá decidir se emprestará seu corpo à obra - ou não, através de suas próprias vivências e considerações. \cite{vares}


Quando conectado, esse corpo possuirá também alterações em sua espacialidade e fisicalidade, pois através das conexões – onde ocorre o encontro entre o orgânico e o inorgânico – seu corpo será aumentado, ampliado. É importante perceber que a interatividade coloca o corpo do usuário sob um constante processo de “devir”. A cada vez que é manipulado, ele obtém novos movimentos, reações, comportamentos e sensações. Resulta que o próprio corpo humano adquire para si o caráter de ser uma potência atualizável, em constante mutabilidade.\cite{vares}


Ainda, existe uma mudança de paradigma da própria experiência corporal: esses experimentos acontecem publicamente, onde qualquer ação executada pelo interator pode ser vista por outras pessoas presentes no espaço, que podem vir a julgá-lo. Esse fato, pode interferir no próprio desenrolar da obra, fazendo com que o usuário se dedique mais ou menos a participar efetivamente da obra.\cite{vares}


Assim, nota-se que a interatividade também proporciona uma fricção: a do corpo do usuário, orgânico, com um sistema tecnológico, artificial. Durante o processo das obras, ambos são convidados a trabalhar em conjunto para que a proposta artística tenha sucesso. Afinal, é ao corpo que pertencem nossas sensações e percepções, que são justamente os campos afetados por instalações interativas. Nelas, dependendo da proposta artística, é que o corpo irá experenciar formas de entretenimento, dentre elas, a diversão. \cite{witt}

Para que qualquer tipo de interatividade aconteça, é preciso, contudo, de uma interface, uma tecnologia que propicie a comunicatividade dos dois lados. Assim, percebemos como as interfaces devem evoluir, num sentido em que se tornem cada vez mais próximas a nosso corpo, tenham um funcionamento simples de aprender, e que, acima de tudo, sejam capazes de atender às necessidades da obra. \cite{witt}


\section{INSTALAÇÕES INTERATIVAS}

No campo da arte e tecnologia, o conceito de instalação é ampliado para um ambiente no qual são criadas situações com dispositivos tecnológicos. \cite[p. 5]{bochio}

A terceira modalidade, as instalações interativas, nasce no contexto das tecnologias digitais; oferece além de imagens ou sons interfaces de acesso ao público, permitindo à sua ação respostas em tempo real por parte das máquinas. \cite[p. 6]{bochio}

Em seus deslocamentos pelo espaço, o público constrói uma trama de relações com a obra por aproximação, afastamento, retornos, paradas, transformando o que é percebido por ele. Em instalações interativas, além disso, o público tem a possibilidade de agir e interagir com a situação proposta promovendo modificações nas próprias imagens e sons:  há transformações de ordem física e não mais apenas perceptiva – o que caracteriza o termo interativo nas instalações.  \cite[p. 6]{bochio}

Percebemos a predominância do evento ou situação visual em instalações interativas. Tal fato se deve ao desenvolvimento digital de algoritmos complexos e câmeras com sensores, que possibilitam a construção da imagem no próprio processo de interação com o público. A imagem digital torna-se capaz de manifestar um objeto qualquer a partir de suas formas, cores, textura etc., mapeando-o tridimensionalmente, atribuindo-lhe inúmeras visualizações e fornecendo ainda outras informações relativas ao seu comportamento e relações com outros objetos. \cite[p. 6]{bochio}

Neste contexto, percebemos que em grande parte das instalações interativas objetos físicos são transferidos para dentro da imagem e seus comportamentos são simulados, oferecendo lugar para que o público possa se movimentar e interagir com estes objetos virtuais que se atualizam na imagem em consequência das informações que o computador recebe por parte do público; o espaço se torna sensível, os movimentos mais sutis do público são capturados, provocando o diálogo com a imagem. \cite[p. 6]{bochio}

Tal fato acarreta mudanças na relação objeto/imagem/público e nas noções de espaço e imagem nas instalações, pois a utilização da imagem digital acompanha o processo de simulação dos objetos do mundo físico e sobrepõe objetos virtuais aos ambientes das instalações, tornando diferenciadas as suas questões. \cite[p. 6]{bochio}

A interação proposta por cada instalação interativa se estrutura e se organiza de diferentes maneiras, estabelecendo, portanto, diversos graus e modos de interatividade em função do modo de apropriação e recombinação dos elementos materiais da imagem
pelo público. Nota-se que a maneira pela qual a instalação interativa se estrutura é decorrente tanto da poética proposta pelo artista, como pela estrutura tecnológica utilizada, ambas articuladas entre si. \cite[p. 6-7]{bochio}


